# A economia da Coreia do Norte está crescendo
Diz-se que a RPDC é o pesadelo de um economista. Quase não há estatísticas confiáveis ​​disponíveis, tornando qualquer análise especulativa, na melhor das hipóteses. As poucas figuras utilizáveis ​​que temos, no entanto, vão contra a curiosa insistência da mídia em um colapso iminente. Os volumes de produção e comércio de alimentos indicam que a RPDC se recuperou amplamente da catástrofe econômica da década de 1990. De fato, os números crescentes do orçamento de Pyongyang relatados parecem mais plausíveis do que as estimativas politizadas pessimistas de Seul. Obviamente, as sanções, embora prejudiciais, não conseguiram controlar o país. Há sinais de que agora está começando a se abrir e se preparar para explorar sua substancial riqueza mineral. Estaremos em breve testemunhando a ascensão do próximo tigre econômico da Ásia?

Dificilmente existe uma economia no mundo que seja tão pouco entendida como a economia da República Popular Democrática da Coréia (também conhecida como "Coréia do Norte"). Estatísticas governamentais abrangentes não foram divulgadas ao público desde a década de 1960. Mesmo se os números da produção estivessem disponíveis, a não conversibilidade da moeda nacional e a distorção dos preços das commodities na economia planejada da RPDC ainda nos impediria de calcular algo tão básico como um PIB ou um número de crescimento do PIB. No final das contas, essa escassez de dados primários públicos ou utilizáveis ​​significa que a análise externa geralmente se baseia mais em especulações ou conslusões politizadas do que em informações reais. Infelizmente, quanto maior o domínio da especulação, maior também a possibilidade de distorção e, portanto, de desinformação, ou mesmo desinformação.

A narrativa dominante na imprensa ocidental é que a RPDC está à beira do colapso. O que faltam aos comentaristas em dados concretos para provar isso, eles frequentemente tentam inventar. Não há como, sugere-se, que a economia possa se recuperar sozinha da crise econômica, financeira e energética combinada que a atingiu na década de 1990. E, de fato, embora seja difícil quantificar os danos causados ​​pelo colapso da União Soviética, sabemos que a RPDC foi repentinamente confrontada com a perda de importantes mercados de exportação e uma redução paralisante das importações de combustível e gás. Esses dois fatores desencadearam uma reação em cadeia cataclísmica que deslocou gravemente a economia coreana.

Talvez o aspecto mais dramático do desastre tenha sido o colapso da produção de alimentos. A súbita escassez de combustível, fertilizante e maquinário, agravada por "uma série de desastres naturais graves" de 1995 a 1997, fez a RPDC cair de um superávit auto-relatado de alimentos na década de 1980 para uma grave crise alimentar na década de 1990. Abordarei a confiabilidade dos dados de alimentos em mais detalhes abaixo, mas por enquanto é suficiente dizer que os números fornecidos à equipe de investigação da Organização para Alimentos e Agricultura (FAO) indicam que a produção caiu de "um patamar de 6 milhões de toneladas" de grãos equivalentes de 1985 de 1990 a cerca de 3,5 milhões de toneladas em 1995 e menos de 3 milhões em 1996 e 1997. As necessidades de alimentos para a população de cerca de 23 milhões eram de quase 5 milhões de toneladas. A cadeia de eventos não deixou escolha à RPDC a não ser fazer um apelo formal de ajuda à comunidade internacional em agosto de 1995.

Uma enxurrada de sanções também interrompeu e continua a perturbar a capacidade da RPDC de conduzir o comércio internacional, tornando ainda mais difícil para o país se reerguer. Além dos regimes de sanções unilaterais que os EUA e seus aliados implementaram desde os primeiros dias da Guerra Fria, o país também teve que enfrentar uma série de sanções multilaterais impostas por resoluções do Conselho de Segurança da ONU em 2006 (S/RES/1718/2006), 2009 (S/RES/1874/2009) e 2013 (S/RES/2087/2013). A maior parte delas são sanções financeiras e comerciais, bem como proibições de viagens para funcionários visados.

As sanções financeiras restringem o acesso ao sistema financeiro global, visando entidades ou indivíduos envolvidos em certas transações proibidas com ou para a RPDC. A intenção declarada é evitar que transações específicas ocorram, particularmente aquelas relacionadas ao programa de armas nucleares da RPDC, ou atividades de suposta lavagem de dinheiro. Na prática, entretanto, até mesmo o risco de um alarme falso pode ser tão alto que os bancos podem evitar até mesmo as transações mais inócuas com a RPDC. No caso do Banco Delta Ásia (BDA), por exemplo, a suspeita pública do Tesouro dos EUA de que um banco macaense poderia estar lavando dinheiro e distribuindo dólares falsos para a RPDC destruiu a reputação do banco e desencadeou uma corrida aos bancos antes mesmo que as autoridades locais pudessem lançar uma investigação adequada. Uma auditoria independente encomendada pelo governo macaense à Ernst & Young concluiu que o banco estava isento de quaisquer violações importantes, mas o Tesouro dos EUA mesmo assim colocou o BDA na lista negra em 2007, levantando suspeitas de que estava simplesmente a tentar fazer do banco um exemplo. Seja qual for o caso, a lista negra impediu efetivamente o BDA de realizar transações em dólares dos EUA ou de manter laços com entidades dos EUA, e fez com que duas dezenas de bancos (incluindo instituições na China, Japão, Mongólia, Vietnã e Cingapura) rompessem os laços com a RPDC por medo de sofrendo um destino semelhante. Ameaças veladas pelo Tesouro dos EUA também parecem estar por trás do fechamento da conta do Banco de Comércio Exterior da RPDC em 2013, e possivelmente tiveram uma influência indireta na cessação de todas as transferências de dinheiro transfronteiriças com a RPDC por outros grandes bancos chineses (independentemente da natureza do negócio). Como podemos ver, as sanções financeiras contribuem efetivamente para tornar a RPDC um "intocável" no mundo do dinheiro, afetando enormemente sua capacidade de ganhar moeda estrangeira ao conduzir o comércio internacional legítimo ou atrair investimento estrangeiro direto. Obviamente, a escassez de tal moeda estrangeira tem graves consequências para o desenvolvimento, porque limitam as importações vitais e urgentemente necessárias de combustível, alimentos, máquinas, medicamentos e assim por diante, "atrofiando" tanto a economia quanto a população em geral.

As sanções comerciais também têm um efeito mais perturbador do que o seu texto sugere. Embora as sanções tenham sido ostensivamente concebidas para impedir as importações da RPDC de bens e tecnologias nucleares, de mísseis ou armas, na prática elas tiveram o efeito de bloquear as importações da RPDC de uma ampla gama de bens e tecnologia classificados como de "uso duplo". o que significa que seu uso civil pode ser adaptado para fins militares. O resultado é que as listas de "dupla utilização" proíbem a importação de equipamentos, máquinas e materiais que são na prática essenciais para o desenvolvimento de uma economia moderna, impedindo o desenvolvimento de uma ampla gama de indústrias como aeronáutica, telecomunicações e também a setores químico e de TI. Em seu livro "A Capitalist in North Korea", o empresário suíço Felix Abt explicou, por exemplo, como um projeto de US$20 milhões para renovar o abastecimento de água e o sistema de drenagem de Pyongyang fracassou, simplesmente porque o investidor kuwaitiano estava preocupado com a importação do software necessário para o projeto pode entrar em conflito com as sanções de uso duplo dos EUA contra a DPRK. Abt ainda lembra o papel que as sanções da ONU desempenharam em impedir que sua empresa farmacêutica importasse os produtos químicos de que precisava para um projeto de saúde no interior da RPDC.

Dados os obstáculos formidáveis, a imprensa internacional chegou à conclusão:
1. De que a RPDC é um dos países mais pobres do mundo.
2. Sua miséria é quase inteiramente o resultado de má gestão sistemática
3. Irá de mal a pior enquanto se recusar a implementar reformas liberais.

No entanto, essas afirmações, que se repetiram ao longo de seis décadas de sanções, raramente são sustentadas por dados concretos. Ao contrário, eles vão contra as poucas evidências confiáveis ​​disponíveis.
